\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}
\usepackage[bottom]{footmisc}

\usepackage{amsmath} %math
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\square$}
\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{20px}}
\newcommand{\equal}{$=$}
%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ESTADÍSTICA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema I y II}\\
    Probabilidad y variables aleatorias
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 1}
\chead{}
\rhead{21/22} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Probabilidad}
    \subsection{Definición de probabilidad}
    Un experimento aleatorio es aquel en el que todos sus posibles resultados son conocidos de antemano, puede repetirse cuantas veces se desee y el resultado es impredecible.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ley de estabilidad de las frecuencias}: Cuando se repite muchas veces un experimento, las frecuencias relativas de sus posibles resultados tienden a estabilizarse entorno a unos valores.
    \end{itemize}
    \minisection{SUCESOS}{}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Espacio muestral}: Es el conjunto formado por todos los posibles resultados del experimento: $P\Omega=\{\emptyset,\{+\},\{c\},\{+,c\}\}$
        \item \textbf{Suceso}: es cualquier subconjunto del espacio muestral ($2^n$): $\Omega=\{+,c\} \rightarrow P\Omega=2^2$
        \item \textbf{Suceso seguro}: $\Omega$, su probabilidad es $P(\Omega)=1$
        \item \textbf{Suceso elemental}: es cualquier conjunto unitario formado por un único resultado del experimento
        \item \textbf{Suceso imposible}: $\emptyset$, su probabilidad es $P(\emptyset) = 0$
        \item $\mathbf{P(\Omega)}$: es la colección de todos los sucesos
    \end{itemize}

    \minisection{OPERACIONES CON SUCESOS}{}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Unión}: 
        \begin{itemize}
            \item \textbf{A y B cualesquiera: } $\hllc{P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)}$
            \item \textbf{A y B incompatibles  \footnote{Dos sucesos incompatibles no pueden ocurrir a la vez $A\cap B = \emptyset$}: } $P(A\cup B) = P(A)+P(B)$
        \end{itemize}
        \item \textbf{Intersección}:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{A y B cualesquiera: } $\hllc{P(A \cap B)=P(A)\cdot P(B\mid A)}$
            \item \textbf{A y B independientes \footnote{Dos sucesos son independientes cuando el conociemiento de uno no modifica la probabilidad del otro}: } $P(A \cap B) = P(A)\cdot P(B)$
        \end{itemize}
        \item \textbf{Complementario}: $P(\overline{A}) = 1-P(A)$
        \item \textbf{Diferencia}: $P(A\setminus B) =P(A)-P(A\cap B) \qquad P(A\setminus B) = B\cap \overline{A}$
    \end{itemize}

    \subsection{Propiedades}
    \begin{itemize}
        \item $P(\emptyset) = 0, \quad P(\Omega)=1$
        \item $P\cap\emptyset = \emptyset, \quad \Omega \cup \emptyset = \Omega$
        \item contiene $A\subset B \longrightarrow P(A)\leq P(B)$
    \end{itemize}
    Los \textbf{Sucesos incompatibles} $A_1, A_2...$ son aquellos que no pueden ocurrir a la vez, es decir, que no tienen elementos comunes (conjuntos disjuntos, $A \cap B = \emptyset$)
    \[\hllc{P(A_1\cup A_1)=P(A_1)+P(A_2)}\]

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sucesos incompatibles dos a dos} cumplen: \[P(A_1\cup A_2 \cup ... \cup A_n) = P(A_1)+P(A_2)+...+P(A_n)\] 
    \end{itemize}

    \subsubsection{Regla de Laplace}
    Si el espacio muestral es finito y los sucesos elementales son equiprobables, la probabilidad de un suceso $A$:
   \[P(A)=\dfrac{\text{número de casos favorables a A}}{\text{número de casos posibles}}\] 

   \subsubsection{Combinatoria}
    \[
        \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}
    \]

    \subsection{Probabilidad condicionada}
    En un experimento la información adicional que se va obteniendo va modificando las probabilidades de los sucesos. Esto nos genera una probabilidad condicionada:
    \[
        \hllc{P(A\mid B)=\dfrac{P(A\cap B)}{P(B)}} \qquad\qquad P(A\cap N...\mid B)=\dfrac{P(A\cap N... \cap B)}{P(B)}
    \]

    \begin{itemize}
        \item $\mathbf{P(A\mid B)}$: probabilidad de A cuando es conocido que ha ocurrido el suceso B
    \end{itemize}
    \subsubsection{Independencia de sucesos}

    Dos \textbf{Sucesos independientes} son los que el conocimiento de la ocurrencia de uno de ellos no modifica la probabilidad de ocurrencia del otro:
    \[P(A\mid B) = P(A)\]
    \[\text{Sean A y B dos sucesos independientes: } \hllc{P(A\cap B) = P(A)\cdot P(B)} \]

    \subsection{Teorema de Bayes}
    \subsubsection{Teorema del producto}
    Generalización de la propiedad $P(A\cap B)=P(A)\cdot P(B\mid A)$. Se usa cuando el experimento consta de varios sucesos $A_1,A_2...A_n$.
    \[P(A_1\cap A_2 \cap ... \cap A_n) = P(A_1)\cdot P(A_2\mid A_1)\cdot P(A_3\mid A_1 \cap A_2)... P(A_n\mid A_1\cap A_2 \cap ... \cap A_{n-1})\]
    \subsubsection{Teorema de la probabilidad total}
    Aglutina información particionada mediante una media aritmética de las probabilidades condicionadas
    \[P(B) = P(B\mid A_1)\cdot P(A_1) + P(B\mid A_2)\cdot P(A_2) + ... + P(B\mid A_n)\cdot P(A_n)\]

    \subsubsection{Teorema de Bayes}
    El objetivo es calcular en qué medida el conocimiento de un suceso B modifica las probabilidades a priori, dando lugar a probabilidades a posteriori $P(A_i\mid B)$.

    Sean los sucesos $A_1, A_2,... \text{una partición de } \Omega$ y sea B un suceso cualquiera se cumple:
    \[P(A_i\mid B) = \dfrac{P(B\mid A_i)\cdot P(A_i)}{P(B)} = \dfrac{P(B\mid A_i)\cdot P(A_i)}{P(B\mid A_1)\cdot P(A_1)+...+P(B\mid A_n)\cdot P(A_n))}\]
   \enter 

    $\Rightarrow$ Ejemplo: transmisión de mensajes
    El método de transmisión de $A_1$ transmite correctamente el $70\%$ de los mensajes y el método $A_2$ el $90\%$. Se elige un método al azar y se transmiten 8 mensajes. Se comprueba que los dos primeros se han transmitido de forma incorrecta y el resto bien. ¿Cuál es la probabilidad de que se haya utilizado el método $A_2$? ¿Y el $A_2$?
    \begin{itemize}
        \item Las probabilidades a priori son: $P(A_1)=P(A_2)=0.5$
        \item `Se envían 8 mensajes, 2 mal, 6 bien'
        \[P(B\mid A_1)= 0.7^6\cdot 0.3^2 = 0.0105 \]
        \[P(B\mid A_2)= 0.9^6\cdot 0.1^2 = 0.0053\] 
        \item Utilizando el teorema de Bayes
        \[P(A_1\mid B)= \dfrac{0.0105 \cdot 0.5}{0.0105 \cdot 0.5 + 0.0053 \cdot 0.5} = 0.666\]
        \[P(A_2\mid B)= \dfrac{0.0053 \cdot 0.5}{0.0105 \cdot 0.5 + 0.0053 \cdot 0.5} = 0.334\]
    \end{itemize}

    \section{Variables aleatorias}
    Una variable aleatoria es una aplicación de los posibles resultados de un experimento que le asocia un número real. Se clasifican en:

    \begin{itemize}
        \item Discretas (toma una cantidad numerable de valores distintos)
        \item Contínuas (toma una cantidad de la recta real)
    \end{itemize}

    \subsection{Variables aleatorias discretas}
    \begin{itemize}
        \item Media
    \end{itemize}
    \[\mu=E(x)=\sum_ix_ip_i\]
    \begin{itemize}
        \item Varianza
    \end{itemize}
    \[Var(X)=\sum_i(x_i-\mu)^2pi\]

    \subsection{Distribución binomial}
    \begin{center}
        X = número de éxitos en n experimentos
    \end{center}
    \[X\in B(n,p)\]
    \begin{itemize}
        \item Función masa de probabilidad
        \[P(X=x)=\binom{n}{x}p^xq^{n-x}\]
        \item Características
        \[E(X)=n\cdot p \qquad \qquad Var(X)=n\cdot p\cdot q\]
    \end{itemize}

    \subsection{Distribución binomial negativa}
    \begin{center}
        X = número de fracasos hasta obtener el n-ésimo éxito
    \end{center}
    \[X\in BN(n,p)\]
    \begin{itemize}
        \item Función masa de probabilidad
        \[P(X=x)=\binom{n+x-1}{x}q^xp^n\]
        \item Características
        \[E(X)=\dfrac{n\cdot q}{p} \qquad \qquad Var(X)=\dfrac{n\cdot q}{p^2}\]
    \end{itemize}

    \subsection{Distribución de Poisson}
    \begin{center}
        X = número de éxitos ocurridos en un intervalo
    \end{center}
    \[X\in P(\lambda)\]
    \begin{itemize}
        \item Función masa de probabilidad
        \[P(X=x)=e^{-\lambda}\cdot \dfrac{\lambda^x}{x!}\]
        \item Características
        \[E(X)=Var(X)=\lambda\]
    \end{itemize}

    \subsection{Variables aleatorias contínuas}
    Diremos que una variable es contínua si puede tomar cualquier valor en uno o varios intervalos de la recta real
    \subsection{Distribución exponencial}
    \begin{center}
        X = tiempo transcurrido entre dos éxios consecutivos
    \end{center}
    \[X\in P(\lambda)\]
    \begin{itemize}
        \item Función masa de probabilidad
        \[P(X=x)=e^{-\frac{1}{\lambda}x}\]
        \item Características
        \[E(X)=\dfrac{1}{\lambda} \qquad \qquad Var(X)=\dfrac{1}{\lambda^2}\]
    \end{itemize}

    \subsection{Distribución normal}
    \[X\in N(\mu,\sigma)\]
    \begin{itemize}
        \item Se calcula $Z_\alpha$ para buscar la probabilidad en la tabla normal, es decir tipificarla
        \[P(Z>Z_\alpha) = P(Z>\dfrac{x-\mu}{\sigma}); \qquad Z\in N(0,1)\]
        \item Características
        \[E(X)=\mu \qquad \qquad Var(X)=\sigma^2\]
        \item La suma de variables normales independientes también es norrmal
        \[X\in N(\mu_1, \sigma_1),\qquad Y\in N(\mu_2, \sigma_2)\]
        \[X+Y \in N(\mu_1+\mu_2,\ \ \sqrt[]{\sigma_1^2+\sigma_2^2})\]
    \end{itemize}

    \subsection{Teorema central del límite}
\end{document}